% ==============================================================================
% TCC - Thiago Martinho
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-consideracoes-finais}
Neste capítulo, são apresentadas as conclusões tiradas do projeto além de sugestões para o \textit{FrameWeb} e propostas para trabalhos futuros.

\section{Conclusões}
\label{sec-conclusoes}

Dado que o desenvolvimento de aplicações voltadas para \textit{web} está em constante expansão, várias ferramentas e \textit{frameworks} vieram a fim de facilitar a vida de desenvolvedores, sendo um exemplo desses o \textit{FrameWeb}, proposto por \cite{souza2007frameweb}, que foi utilizado nesse trabalho.

O \textit{FrameWeb} propõe a utilização de um conjunto variado de \textit{frameworks} para as diferentes camadas de um \textit{software}. O método também apresenta uma nova forma de documentar o projeto do sistema através de Modelos de Apresentação, Domínio, Aplicação e Persistência que são diagramas de classe UML. Esse modelos se diferem dos já existentes, por proverem informações mais detalhadas devido ao fato de serem voltados para o desenvolvimento \textit{web}.

Para a construção da ferramenta, toda a documentação indicada pela Engenharia de Software foi feita. Inicialmente foi montado o Documento de Requisitos, contendo os requisitos funcionais e não funcionais além da descrição do escopo do problema. Na sequência, o Documento de Especificação de Requisito contendo a definição dos atores, casos de uso e diagrama de classe. Por fim, o Documento de Projeto contendo os modelos proposto pelo \textit{FrameWeb} além da arquitetura de \textit{software}.

Após a conclusão da documentação do \textit{software} um sistema foi desenvolvido utilizando a linguagem \java EE 7 onde todos os casos de uso tiveram seus fluxos normais de execução implementados, conforme mostrado neste projeto. O sistema tem capacidade de ser escalado para anteder um conjunto maior de cidades, estados ou países assim como pode ser traduzido para qualquer idioma. 

Ao final de todas as etapas, ficou evidente o quão difícil é ter um \textit{software} documentado de forma integral. Dependendo do tipo da alteração, por menor que seja, é necessário atualizar vários documentos a fim de manter a consistência. Porém, ficou claro a importância de ter feito tal controle para a manutenção e expansão do sistema.

Este trabalho também, tinha como objetivo contribuir com a pesquisa realizada em \cite{souza-mylopoulos:spe13} buscando a realização de testes em uma plataforma não adaptativa real. Com o desenvolvimento do Resgate, os autores agora possuem mais um meio de para validarem os dados simulados durante o experimento.

\section{Considerações sobre o método \textit{FrameWeb}}
\label{sec-conclusoes-consideracao-frameweb}

A utilização do método \textit{FrameWeb} para o desenvolvimento do sistema foi uma escolha considerada como bem produtiva e positiva. Com o auxílio do método, os diagramas da fase de Projeto de Sistemas contém informações mais precisas e detalhadas. Os diversos \textit{frameworks} e a arquitetura de \textit{software} sugerida, fazem com que o sistema apresente um baixo acoplamento entre suas camadas.

Entretanto, algumas dificuldades para construção dos modelos foram encontradas ao longo do caminho. A maior parte foi identificada no Modelo de Navegação, que por vezes se mostra confuso e difícil de ser construído por querer representar várias informações em um único diagrama como anotações a respeito de métodos, eventos e elementos a serem renderizados.

De forma geral, é possível listar as dificuldades encontradas utilizando o \textit{FrameWeb}:

\begin{itemize}
	\item A sua não adequação total para a plataforma de desenvolvimento escolhida para este trabalho, \java EE 7;
	\item A \textit{tag \{not null\}} não ser padrão para os atributos no Modelo de Domínio;
	\item Não ter suporte ao AJAX;
	\item Não oferecer \textit{tags} que permitam configurar os componentes de bibliotecas utilizadas (PrimeFaces, BootsFaces);
	\item Não ter suporte direto a bibliotecas de componentes;
	\item A sua grande dependência de específicos \textit{frameworks}, como o Struts 2;
\end{itemize}

Devido a estes fatos, algumas modificações tiveram de ser aplicadas afim de tornar o \textit{framework} adequado para as tecnologias aqui utilizadas, onde algumas dessas modificações vieram de novas propostas que estão sendo elaboradas em \cite{martins2015model}.



\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes-trabalhos-futuros}
Várias melhorias podem ser aplicadas ao Resgate afim de tornar este um \textit{software} mais completo, confiável e seguro. Dentre as possíveis, vale citar:

\begin{itemize}
	\item Evolução do sistema de despacho de ambulância através da implementação de suporte a fluxos alternativos como, por exemplo, o tratamento de erros em tempo de execução;
	\item Transformar o sistema em adaptativo conforme proposto por \cite{souza-mylopoulos:spe13};
	\item Inclusão de relatórios de tempo total gasto para atendimento a cidadãos, tipos de incidentes mais comuns, ligações recebidas no Órgão de controle de situações que retratam falsos incidentes (trotes), entre outras melhorias;
\end{itemize}
